沒錢、沒工作、沒口罩 廣東「三和大神」不再逍遙

位於廣東深圳市龍華區東環一路的三和人才市場，周圍密集地分布著廉價的飯館、網吧、旅館和雜貨店。眾多年輕人常年在這裡遊蕩，他們大多不願意找穩定的工作，做著日結百元的零工打發時間。賺了錢就去住旅館，沒錢的時候就露宿街頭。

2018年，日本NHK電視台的一部紀錄片將這些年輕人捧紅，他們被稱作「三和大神」。

突如其來的疫情打斷了三和大神們的逍遙生活。沒有食宿、沒有工作、沒有口罩的「三無」大神，再一次遊走在生活和生存的邊緣。

疫情防控 「老家」都沒了

湖北人李三（化名）已經十幾年沒回過家了。按照計畫，他應該會在附近找一家每晚50元的旅館過春節，等過了初七，就去找工作。但隨著疫情的加重，他被老闆請出了旅館，在大街上睡了一個多月。

睡大街對李三來說倒不是什麼難事。他在三和一帶混了十幾年，只要身上沒錢了，他就會去睡大街。哪幾家店門口可以睡，不會被趕，他幾乎如數家珍。

但隨著當地疫情防控工作的推行，三和人力資源集團大樓被封鎖，廣場、公園這些三和大神們曾經的「老家」也都圍上了欄杆。不得已之下，他只能去尋找新的住處。

李三的新家在金龍華廣場附近的一個天橋下，這裡聚集了幾十位跟他差不多境遇的人，大家都沒有住處。除了一部分湖北人因為戶籍被旅館拒絕留宿外，更多人睡在這裡是因為：自己早就沒錢了。

沒錢也就沒有吃穿，饑一頓飽一頓是他們的常態。而疫情又為這群人增加了一件難事：缺口罩。

梁斌（化名）是李三的朋友。他意識到要戴口罩的時候，全中國各地都已經一罩難求，即使有錢都買不到，於是他索性不戴。直到街邊開始出現免費派口罩的政府工作人員和義工，梁斌和他的同伴們才戴上了一次性醫用口罩。

但由於口罩供應稀缺，並不能每天按需發放，梁斌臉上的口罩已經戴了10天。不過，對他們來說，一個口罩戴兩個禮拜也不是稀奇事。在梁斌周圍，有人口罩髒得發黑，有的已經起毛，有人的掛繩已經扯斷，靠透明膠黏在臉上。

「反正我們沒幾個人口罩是合格的，戴和不戴都一樣。」梁斌邊說邊解開口罩，「幾天不吃飯都扛下來了，還怕什麼病毒？」

疫情期間，這些流浪者的食物大部分都靠政府和社會愛心人士發放。但免費食物不是天天都有，得看誰消息更靈通，撞上了是運氣好，撞不上只能餓著。

每天一到飯點，也會有小販到天橋這邊賣10塊錢一份的盒飯，偶爾會有些葷腥。以前打零工的時候，梁斌還是吃得起的，但他已經很久沒工作了。由於梁斌的戶口所在地湖南湘潭離湖北較近，他同樣被許多招工需求排除在外。

在沒錢吃飯的境地下，三和大神都盼望著能快點找到一份工作。但即使如此，他們對工作也有著自己的挑選標準。

不願工作 只想接日結

梁斌最近接觸到的一個工作是在高速公路上測體溫，這個工作被他拒絕了。「一天工作18個小時，工資才100多塊，人家廠裡一個小時就27塊了。」梁斌說。

那為什麼不去工廠呢？梁斌說他被黑工廠騙過，一天只能睡四個小時，而且「工廠裡面太累了，吃不飽，沒力氣」。也有人建議過梁斌去做分揀快遞的工作，但他不想一直站著。

招工中介張銘（化名）對此很無奈。張銘幾個月前也是三和大神之一。他在電子廠打工，幹一個月玩一個月，形容自己是個廢人。

一位路過的女生改變了他。對方給露宿街頭的張銘送了一床被子，他特地加了對方微信表示感謝。此後，對方時常鼓勵他，不要對生活失去信心。

「她是這個世界上最偉大的人。」張銘說，是那位女生讓他燃起了對生活的希望。今年年初，他去找了一份穩定的中介工作，一方面一個月能掙好幾千；另一方面，他也想幫助曾經一起流浪的人們脫離困苦，好好工作，過上體面的生活。

不過，張銘的中介工作並不順利。他手裡有很多不限戶籍的工作，大多在工廠。可是，張銘幾乎問遍了三和一帶所有的露宿者，98%的人都拒絕了他提供的工作，只願意做日結工作。

他本以為疫情的來臨會讓大神們更渴望一份包吃住、有口罩的穩定崗位，可他發現自己錯了。

但無論如何，張銘還是想幫一幫他們。他的手裡偶爾會有工廠拿過來的口罩，也會帶給三和的老朋友。有人說他是好人，他覺得自己算不上，只是做了雞毛蒜皮的小事。

拒絕安置 寧回自由大街

三和大神們盼望的日結工作並不是每天都有，因此大多時候，他們都在街上閒逛。

考慮到他們的安全問題，疫情開始後不久，龍華街道辦民政組就開始組織設立社會閒散人員的臨時安置點，為這些流浪者們提供可以免費吃住的地方。

龍華區目前有兩個臨時安置點，分別設立在新華中學和偉民小學，到目前為止累計收治過800人，最高峰同時收治了400人。據民政組的工作人員于小麗介紹，安置點內提供基礎食宿，包括水、泡麵、八寶粥、涼席和被褥。

安置點採取自願進入的原則，龍華各個街道的社區工作人員，會將其接進來暫避疫情，並不會設戶籍限制。安置點會對收治來的閒散人員進行核酸檢測。目前核酸檢測已經做完，為了避免疫情散播的風險，安置點暫時不能再加入新成員。

由於社會閒散人員沒有固定收入，安置點還會為他們聯繫工作。但讓于小麗無奈的是，介紹去工作的那批人，有一部分在幹了兩三天之後就拿錢離開了，重回大街流浪。

對於這樣的結果，于小麗也束手無策。她說，安置點人員需要24小時值守，不僅要滿足收治人員的一日三餐，還要處理他們的日常糾紛、幫他們聯繫工作，負荷已經很重。現在，于小麗也不知道安置點會開設到什麼時候。

一位曾進入安置點，又從工廠中逃出來的人，大家都叫他粉哥。他表示，安置點內的伙食太素，介紹的工廠工作也不適合他，他更想出來待著，「有比我還要慘的流浪漢，我覺得他們更應該進去」。

粉哥有一輛摩拜單車，鎖是用石頭砸碎的。一個黑色塑料袋經常掛在車上，他身邊的人說，那是粉哥用來喝水的袋子，喝完了再找個水龍頭接。他和很多三和大神一樣，有錢了就去旅館開房，可以洗澡上網，沒錢就去公廁。這一天，他剛剛去公廁洗了個頭。

以前，粉哥的生活不是這樣的。去年他還在惠州做銷售，能夠維持正常生活。但他好賭，網路賭博讓他把存款輸了個精光。由於和家人早已斷聯，走投無路之下，他借錢來到深圳，加入了在三和打零工的隊伍。

粉哥不願意去工廠。現在的他在大街上睡紙箱，前些日子天氣比較冷，他就和幾個同伴一起抱著睡覺。「我現在就遊手好閒，至少我自由。」粉哥說。

疫情還在持續，粉哥們常去的網吧和圖書館都關門了，許多人因為沒錢變賣了手機，基本上沒有什麼娛樂活動。粉哥周圍，有幾個人在討論用網貸的錢去一趟澳門，「再賭一把」。

到了真混不下去的時候，這群人的最終歸宿是被救助站送回老家。但大多數人都不想回去，有的人覺得自己混不好沒臉回去，而有的人覺得自己早就沒有了家人。繼續留在三和做「幹一天玩一天」的大神，被更多人認為是最好的出路。

三和大神是外界給他們的代號，但他們從不這樣稱呼自己。

「我們都不是真正的三和大神，真正的大神一眼就能看出來」，天橋下的一個人說：「他們臉上沒有表情，從來不和人說話，總是獨來獨往，沒人知道他們過得好不好。」

三和大神=連登仔

咁都好過去工廠度做一日人肉機器

黑心工廠一日得四個鍾休息，點做得落

最鐘意依d後生仔

快啲中肺炎

支國GDP第二季繼續增長3.2%! 又贏

其實佢地呢班人係自暴自棄
估唔到大陸都有呢啲類似社區中心or社工既角色
人地係咁幫你揾工 又做唔長
不過有個浪子回頭 嗰條女係改變佢一生既人

屌你老味 中國已經進入人人小康 你在度出埋d fake news

如果有革命嘅一日 三和大神將成為生力軍Nothing to lose

幾千蚊想洗死人
要全民唔做野先可以改變到

支共會唔會捉呢班人去器官活摘？

呢班人就會成為土匪姦淫擄掠, 隨時落埋黎香港

真正嘅冇得輸！

傻啦人哋就係乜都唔想理
以前唔係冇工返，係唔想返
會想同你搞革命？

可能佢地比起好多人更加自由
所以先被稱為大神

我旅行時住過同佢地share大房一晚
邊會係50咁貴
我一晚先30
佢地長住應該仲平

唔想做奴隸先唔返呀
革命完有希望唔使做奴隸咪搞囉
乜撚嘢叫革命呀

依班人好撚簡單
只要同佢講革命成功日日有閪屌日日有好野食有錢玩佢地就會拎條命同你搏
只要滿足到佢地嘅basic need 佢地唔會諗更高層次嘅野
好撚多支那人都係講緊物慾主義虛榮心

其實係
再差都唔會慘過宜家
如果有人俾到值得一試嘅機會 Why not
香港都係佔中開始先有人醒

Isis咪係咁吸引人去